% -*- LaTeX -*-
%
% @file Structure.tex
% @brief OpenRTM-aist developers guide [Structure]
% @date $Date: 2005-05-12 09:06:21 $
% @author Noriaki Ando <n-ando@aist.go.jp>
%
% Copyright (C) 2003-2005
%     Task-intelligence Research Group,
%     Intelligent Systems Research Institute,
%     National Institute of
%         Advanced Industrial Science and Technology (AIST), Japan
%     All rights reserved.
%
% $Id$
%

\chapter*{本書の構成}
本書は OpenRTM\--aistの公式解説書です。
OpenRTM\--aist は独立行政法人新エネルギー・産業技術統合開発機構 (NEDO) の21世紀ロボットチャレンジプログラム「ロボット機能発現のために必要な要素技術開発」において研究開発され、標準化作業が進められている RTM Specification のインターフェース仕様に準拠した実装で、独立行政法人産業技術総合研究所により開発されフリーで提供されています。
OpenRTM\--aist を使用することにより、ユーザは分散オブジェクト技術を利用したネットワーク・ロボットシステムを簡単に構築することが出来ます。

OpenRTM\--aist にはロボットシステム構築に特化したミドルウエアです。
しかしながら、現在開発されて間もないために、必要な機能が全て実装されているわけではありませんし、バグも多く含んでいると思われます。
今後、ユーザの皆様からのフィードバックを得てより使いやすいミドルウエアに成長させたいと考えています。

\subsection*{第1章 RTミドルウエアとは}
RTミドルウエアの概要を説明します。
RTミドルウエアの研究開発に至った背景や現在の課題などを示します。
RTミドルウエアとはどういうものなのか、そのコンセプト、特徴、基本的なアーキテクチャについて紹介します。

\subsection*{第2章 RTコンポーネント入門}
RTミドルウエアの実装のひとつである、OpenRTM\--aist のインストール方法、基本的な使い方について説明します。
OpenRTM\--aist のインストールに必要なパッケージ類のインストール方法については、付録の「依存パッケージのビルドについて」もあわせてご参照ください。

\subsection*{第3章 RTコンポーネントプラグラミング}
OpenRTM\--aist におけるコンポーネントの形態や実行方法について紹介します。
OpenRTM\--aist を使用してコンポーネントを作成する方法について説明します。

\subsection*{第4章 OpenRTM\--aist ツール}
RTコンポーネントを視覚的に操作するためのツール RTCLink の基本的な使い方や、そのほかOpenRTM\--aist に付属しているツール群について説明します。


\subsection*{第5章 RTM Specification}
OpenrRTM\--aist のインターフェース仕様である RTM Specification について説明します。

\subsection*{第6章 OpenRTM クラスリファレンス}
OpenRTM\--aist のクラスリファレンスです。

\subsection*{第7章 OpenRTM IDLリファレンス}
RTM Specification に基づいた IDL インターフェース定義のリファレンスです。

\subsection*{第8章 OpenRTM 拡張IDLリファレンス}
RTM Specification から派生した、OpenRTM\--aist 独自の IDL インターフェース定義のリファレンスです。

\subsection*{付録 依存パッケージのビルドについて}
OpenRTM\--aist をコンパイルするために必要なパッケージ類のビルドの仕方について説明します。

